\chapter{Loops}

\begin{itemize}
\item Wir haben bisher viel gesprochen und viel Terminologie vorgestellt.
Jetzt wird es ganz ändern. Ab jetzt werden wir viel mehr Logik brauchen
und wir werden auch mehr Rechenleistung verwenden (sowohl Rechnerleistung
als auch Kopfleistung).

\item Wir werden ein Konzept namens \textbf{loop} (Schleifen) vorstellen.
Es its ein Codestück, der mehrmals in der Reihe läuft.
Es wird besonders nützlich, wenn wir gewisse Instruktionen
wiederholen wollen. Dann können wir einfach sagen: „Mache X 12mal!“
statt 12mal: „Mache X!“ zu sagen.

\item
Erstelle eine Datei mit folgdendem Code in VS Code
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/VS_code.png}:
\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/file.png} for.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
print("Ich mag Python ")
for i in range(1,6):
	print("sehr")
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Ich mag Python
sehr
sehr
sehr
sehr
sehr
\end{verbatim}

Das Output ist vielleicht komisch, also werden wir ein neues Werkzeug benutzen,
um es zu erklären.

\subsection{Debugging}

\item Für dieses Code werden wir die Debugging Feature von VS Code
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/VS_code.png} benutzen.
Es ermöglicht uns das Code Schritt für Schritt auszuführen. Das wird für uns
sehr gut, weil wir den Prozess damit visualisieren können.
%https://docs.python.org/3/library/pdb.html
\begin{enumerate}
\item Lade die Python-Erweiterung (Python extension) für VS Code
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/VS_code.png} herunter:
drucke ctrl-shift-X für die Erweiturungsangebot, dann suche einfach Python
und folge die Instruktionen.
\item Du kannst sogennante Breakpoints erstellen, die mit roten Kreisen markiert werden.
Klicke einfach neben die Zeilennumer.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./fig/chap04/break.png}
\end{figure}
\item Jetzt wenn du F5 drückst (und das code ausführst), gibt es kein Output.
Das passiert, weil die Ausführung vor dem Breakpoint stoppt.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./fig/chap04/break_detail.png}
\end{figure}
\item
Jetzt sind hier drei wichtige Sachen. Links gibt es einen Überblick von allen
Variablen, die wir benutzen. Hier haben wir die Variable \verb|i|
und ihr Wert ist 1. Der rosa Pfeil bezeichnet eine Taste, die die ganze
Ausführung abbricht (du kannst auch shift + F5 drücken). Der gelbe Pfeil
bezeichnet eine Taste, die die Ausführung weitermacht -- bis Ende oder ein
weiteres Breakpoint. Du kannst einfach F5 drücken um weiterzugehen.
\end{enumerate}

\end{itemize}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}:
Schreibe ein Code mit dem folgenden Output (auch für mehrere Zeilen):
\begin{verbatim}
1
2
3
\end{verbatim}
\end{longfbox}


\section{Mathematische Reihenfolgen}

\begin{itemize}
\item Die Fibonacci \textbf{Reihenfolge} ist dies: 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21\dots
Wie funktioniert es? Siehe das Code\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/file.png} listing.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
n = 8

#Fibonacci Reihenfolge
a1 = 1
a2 = 1
a3 = 1
print(a1)
print(a2)
for i in range(n):
    a3 = a2 + a1
    a1 = a2
    a2 = a3
    print(a2)
\end{lstlisting}

\item Versuche das Code auszuführen um zu überprüfen, dass es wirklich die
Fibonacci Reihenfolge ausgibt.
\item Tausche dann Zeilen 11 und 12 -- warum ist es schief gegangen?

\item Versuche das Muster für die Fibonacci Reihenfolge herausfinden
mit Hilfe des Debuggers herauszufinden. Erstelle passende Breakpoints.


\end{itemize}

\begin{itemize}
\item
Jetzt sind hier zwei Übungen für zwei Typen von Reihenfolgen. Du würdest
wahrscheinlich ein bisschen Mathe brauchen: du brauchst nämlich wissen, was der
$n$-te Wert dieser Reihenfolge für verschiedene $n$ ist. Z. B. in dem Fall des
Fibonaccireihenfolges ist für $n=1$ der Wert ist $1$, für $n=2$ ist er wieder
$1$, für $n=3$ ist er 2 usw.

Die Frage ist, was ist das Muster? Also wenn du eine beliebige Zahl $n$
bekommst, du musst den Wert dieser Reihenfolge wissen.

Es gibt auch eine zweite Lösung: dafür brauchst du eine andere Variable
für Hilfe. Dann kannst du von Wert $n$ den Wert $n+1$ wissen.
\end{itemize}

\subsection{Arithmetische Reihenfolge}
\begin{longfbox}
\textbf{Übung}:
Schreibe ein Code mit dem folgenden Output (auch für mehrere Zeilen):
\begin{verbatim}
2
4
6
8
10
\end{verbatim}
\end{longfbox}


\subsection{Geometrische Reihenfolge}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}:
Schreibe ein Code mit dem folgenden Output (auch für mehrere Zeilen):
\begin{verbatim}
2
4
8
16
32
\end{verbatim}
\end{longfbox}


\section{Nesting}

Nesting bedeutet, dass man ein for-loop in einem for-loop hat. Das wirst du brauchen,
um die folgende Übungen zu lösen. Die Lösungen sind in dem Repository von Gitlab:
\url{https://gitlab.com/JindraZPrahy/asz_it_kurs/-/tree/main/Python/4_Loops/solutions}

\subsection{Pythagorsche Zahlen}

\begin{itemize}
\item Für dieser Übung brauchen wir die \textbf{Quadratwurzel}funktion (square
root). Du kannst Quadratwurzel aus Mathe können und falls nicht,
frage uns.

Diese Funktion befindet sich nicht in der standarden Python, sondern in
einem Zusatz. Solche zusätzliche Code-stückchen nennt man \textbf{packages}
(oder libraries). Man muss sie importieren. So funktioniert es: \\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/file.png} sqrt-import.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
from math import sqrt
print(sqrt(4))
print(sqrt(16))
print(sqrt(10))
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
2.0
4.0
3.1622776601683795
\end{verbatim}


\item Jetzt sind wir bereit. Pythagoreische Tripel sind immer drei Zahlen $a$,
$b$ und $c$, die ein rechtwinkliges Dreieck bilden könnten. Z. B., 3, 4 und 5 sind
pythagorsche Zahlen.

Wie kann man wissen, ob gewisse drei Zahlen ein pythagoreisch Tripel sind? Wir
benutzen den Satz des Pythagoras:
$$ a^2 + b^2 = c^2 \,. $$

Wenn dieser Bedingung gilt, sind die Zahlen pythagoreische.

\item So kann man mit Hilfe von Python pythagorsche Tripel mit Zahlen, die kleiner als $n$
sind, aufzählen:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/file.png} pythagoras.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
from math import sqrt
n = 16
for a in range(1, n):
    for b in range(a, n):
        c_square = a**2 + b**2
        c = int(sqrt(c_square))
        if ((c_square - c**2) == 0):
            print(a, b, c)
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
3 4 5
5 12 13
6 8 10
9 12 15
\end{verbatim}

Führe das Code selbst aus, und versuche zu verstehen, wie es funktioniert.
\end{itemize}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung:}
\begin{itemize}
\item Finde alle pythagoreische Quadrupel mit Zahlen, die kleiner als $n$ sind.
Das heisst, Zahlen $a$, $b$, $c$ und $d$, für die das folgende gilt:
$$a^2 + b^2 + c^2 = d^2\,.$$
\end{itemize}
\end{longfbox}

\subsection{Andere Übungen}

\subsubsection{strings}

\begin{longfbox}
\textbf{Übung}:
\begin{enumerate}
\item
Schreibe ein Code mit dem folgenden Output (auch für mehrere Zeilen):
\begin{verbatim}
#
###
#####
\end{verbatim}
\item
Schreibe ein Code mit dem folgenden Output (auch für mehrere Zeilen):
\begin{verbatim}
#####
###
#
\end{verbatim}

Hinweis: benutze ein if-statement.
\item
Schreibe ein Code mit dem folgenden Output (auch für mehrere Zeilen):
\begin{verbatim}
  #
 ###
#####
\end{verbatim}
\item
Schreibe ein Code mit dem folgenden Output (auch für mehrere Zeilen):
\begin{verbatim}
1
12
123
1234
\end{verbatim}
\end{enumerate}
\end{longfbox}

\subsubsection{Mathe}


\begin{longfbox}
\textbf{Übung}:
\begin{enumerate}
\item Rechne die Summe der ersten 100 Zahlen. Also: was ist 1 + 2 + 3 + 4 + \dots + 100?
(Eine Geschichte von Mathe darüber: \url{https://www.nctm.org/Publications/TCM-blog/Blog/The-Story-of-Gauss/})
\item Schreibe eine Multiplikationstabelle für 15. Also:
\begin{verbatim}
15 x 1 = 15
15 x 2 = 30
...
15 x 15 = 225
\end{verbatim}
\end{enumerate}
\end{longfbox}


\begin{itemize}
\item Andere Übungen: \url{https://www.w3resource.com/c-programming-exercises/for-loop/index.php}
\end{itemize}


\section{While Loop}

\begin{itemize}
\item Ein anderes Loop ist \textbf{While-loop}. Es funktioniert so:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/file.png} while.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
i = 0
while i < 5:
	print("Hello")
	i = i+1
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Hello
Hello
Hello
Hello
Hello
\end{verbatim}

\item Die Wirkung ist sehr ähnlich zu for-loops. Bemerke aber das folgende Beispiel:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/file.png} while.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
i = 0
while i < 5:
	print("Hello")
\end{lstlisting}

Jetzt würde es unendlich läufen. Probiere es (du kannst es mit Ctrl-C abbrechen).
Man kann aber auch \textbf{break} benutzen. Break nämlich endet das loop folglich:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/file.png} while.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
i = 0
while True:
	i = i+1
	print("Hello")
	if i > 5:
		break
\end{lstlisting}
$\downarrow$ Output
\begin{verbatim}
Hello
Hello
Hello
Hello
Hello
Hello
\end{verbatim}

\item Mithilfe von \verb|while True:| kannst du einen einfachen Chatbot schreiben.
Dazu wirst du auch die Funktion \verb|input()| (\url{https://www.w3schools.com/python/ref_func_input.asp})
brauchen:\\\\
\includegraphics[width=0.3cm]{./fig/chap04/file.png} while.py
\begin{lstlisting}[language=Python]
print('Was ist dein Name?')
x = input()
print('Hallo, ' + x)
\end{lstlisting}



\end{itemize}

